TITRE: Italie : Matteo Renzi détrône Enrico Letta | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-14
URL: http://www.lepoint.fr/monde/italie-matteo-renzi-detrone-enrico-letta-14-02-2014-1791595_24.php
PRINCIPAL: 172529
TEXT:
14/02/14 à 10h52
Italie : Matteo Renzi détrône Enrico Letta
À la suite d'une crise éclair, Enrico Letta a été contraint de céder la présidence du Conseil italien à Matteo Renzi.
Matteo Renzi et Enrico Letta. AFP / Montage AFP
De notre correspondant à Rome, Dominique Dunglas
La messe est dite. En adoptant à une très large majorité une motion demandant la formation d'un nouveau gouvernement guidé par Matteo Renzi, la direction du Parti démocrate (PD) a signé jeudi l'arrêt de mort de l'exécutif d'Enrico Letta. Quelques minutes après ce scrutin, le président du Conseil a annoncé qu'il jetait l'éponge . Enrico Letta formalisera vendredi matin sa démission auprès du président de la République, Giorgio Napolitano.
La crise est le résultat de l'ascension fulgurante de Matteo Renzi. Le maire de Florence a été élu le 8 décembre dernier à la tête du Parti démocrate avec plus de 67 % des scrutins. Trente-neuf ans, très brillant devant les caméras, provocateur et décisionnaire, Renzi est un homme pressé. Son mot d'ordre : "Envoyer les vieux politiciens à la casse." Rompant avec les traditionnelles liturgies anti-berlusconiennes de la gauche, il n'a pas craint de rencontrer le Cavaliere pour s'accorder avec lui en quelques semaines sur une nouvelle loi électorale que le pays attendait depuis des années. Transformant tout ce qu'il touche en or, il est devenu le roi Midas de la politique transalpine.
Dilemme
Renzi et Letta, respectivement président et ancien vice-secrétaire du PD, avaient conclu un pacte après le 8 décembre. Le premier devait s'occuper des réformes institutionnelles et le second du gouvernement. L'accord prévoyait que Renzi serait le candidat de la gauche pour les élections anticipées qui devaient se tenir au début de 2015, après le semestre de présidence italienne de l'Union européenne. Mais alors que le maire de Florence brûlait les étapes, le président du Conseil s'est enlisé dans l'action gouvernementale. Être aux affaires en temps de crise avec une majorité de coalition n'est pas un cadeau. Le gouvernement, accusé d'immobilisme, est devenu de plus en plus impopulaire. Au cours de la dernière semaine, il a été désavoué par la Confindustria, le patronat italien, et par la CGIL, le grand syndicat de gauche.
Matteo Renzi s'est donc trouvé face à un dilemme : respecter ses engagements et se présenter en 2015 devant des électeurs de gauche déçus par le gouvernement Letta qu'il a soutenu, ou prendre la place du président du Conseil et tenter de conduire la législature à son échéance naturelle, au printemps 2018. C'est le second pari qu'il a décidé de tenter. Mais il fallait éviter que la crise se dénoue au Parlement, comme avait menacé Enrico Letta. Le spectacle d'élus du PD adoptant une motion de défiance contre un président du Conseil issu de leur propre parti aurait été une illustration de l'absurdité de la crise. Les ambassadeurs des deux adversaires ont donc traité toute la nuit pour conjurer ce bain de sang. L'accord a été trouvé jeudi aux premières heures du jour.
"Intrigues des palais du pouvoir"
Toutefois, malgré la forte popularité dont jouit le maire de Florence, son gouvernement verra le jour entaché de deux péchés originels : l'absence de légitimité populaire et une majorité hétérogène et instable. Après Monti, arrivé au pouvoir sous la pression de l'Europe, et Letta, nommé président du Conseil après l'impasse politique des dernières élections, Renzi sera consécutivement le troisième chef de l'exécutif nommé sans avoir été désigné par une consultation populaire. Un argument pour les populistes du Mouvement 5 étoiles qui surfent sur l'anti-système et dénoncent "les intrigues des palais du pouvoir". En outre, sa majorité dépendra encore des voix des élus de droite du Nuovo Centrodestra. Il n'aura pas les mains libres et devra gouverner en faisant des compromis.
Dans ces conditions, l'ambition affichée par Matteo Renzi de conduire la législature jusqu'à son terme naturel du printemps 2018 semble une chimère. De nombreux commentateurs évoquent déjà un scénario différent : un retour aux urnes lorsque le gouvernement aura fait adopter les réformes intentionnelles, d'ici 18 mois au maximum. Matteo Renzi se présenterait ainsi aux électeurs comme le De Gasperi du XXIe siècle.
L'attention est toutefois concentrée en ces heures sur la formation du nouvel exécutif. Le président Napolitano va engager une série de consultations auprès des formations politiques qui vont indiquer leur candidat à la présidence du Conseil. Giorgio Napolitano devra en tirer la somme avant de confier un "mandat exploratoire" au favori, qui ne pourra être que Matteo Renzi. Une liturgie surannée héritée de la première République, dominée pendant 50 ans par la Démocratie chrétienne, le parti où Matteo Renzi et Enrico Letta ont fait leurs premiers pas en politique. Démonstration que l'adage de Tomasi de Lampedusa, "tout changer pour que rien ne change", est encore d'actualité.
